---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（二十一）我们的大学观"
category: Other
summary: "三傻大闹宝莱坞》讲述的是讲述了三位主人翁法兰、拉杜与兰乔的故事，他们是皇家工程学院的学生，三人共居一室并结为好友。在以严格著称的学院里，兰彻是个非常与众不同的学生，他不死记硬背，甚至还公然顶撞校长“病毒”，质疑他的教学方法的故事。看完后最大的触动就是：只要你喜欢做什么，那就随着你的心吧，只有在自己感兴趣的领域上才能达到成就和幸福感的高度协同。做什么之前，问自己：你快乐吗？做任何之前，问一句：这值得吗？"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 大学
---

`文/温国兵`

今天是高考的第一天，以前承诺过每周五发一篇《程序员的奋斗史》文章，现在借高考这个话题写一篇文章。

或许你觉得《程序员的奋斗史》系列文章没怎么涉及奋斗史，谈一些精神层面上的我想也是自己的一点点进步吧。以后我会写我的大学生活系列文章，算是对自己大学生活的谢幕留下点印记。

这篇文章说说我们的大学观。

知乎上有个问题，<a href="http://www.zhihu.com/question/20879275/" target="_blank" >读普通大学是否绝大部分就意味着普通的工作、普通的人生？</a>

> **读普通大学是否绝大部分就意味着普通的工作、普通的人生？**
> 
> 我真正想表达的：“名校”与“高薪”的相关度有多高？
高三的一名学生。成绩一般 可能也就考一所一般的二本。我知道知乎上有不少高材生大哥大姐 我想问你们是否一所普通的大学大部分都意味着你以后就是很普通的工作薪水 就是那种饿不死但永远都爬不上去那种？不用因为我是高中生就安慰我，你们尽情说些真实的残酷的来吧。还有，也没必要举一些什么个例比如什么大专又怎样拿高薪的，告诉我名校大部分意味着好的人生，普通的就永远在挣扎线（这里的好就单纯指普遍的好工作高新）。最后，如果各位大哥大姐觉得我这种想法不好也可以批评指正。
> 
> **我的回答：**<a href="http://www.zhihu.com/question/20879275/answer/16585096" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/VktTAvi.png" title="Zhihu" border="0" alt="Zhihu" height="16px" width="16px" /></a>
> 
> 来说说我的一些看法吧。
1.以前看过一句话：“**其实文凭不过是一张火车票，清华的软卧，本科的硬卧，专科的硬座，民办的站票，成教的在厕所挤着。火车到站，都下车找工作，才发现老板并不太关心你是怎么来的，只关心你会干什么**”。等找工作时才知道文凭并不是最重要的，只是一个敲门砖。企业看重的是你的能力；
2.不可否认好的大学对于自己的发展有很大的好处，越好的大学，提供的平台越好，接触的人，了解的事，相比稍差的大学，那可是质的飞跃。学校的设施、资源、条件，那可以甩掉稍差的大学好几条街。你接触的某个人，所了解的某件事，听到的某句话，可以影响你，甚至改变你。
3.马太效应说到：强者越强，弱者越弱。起点很大程度上决定了你发展的上限。但不可排除的是考取的大学是相当的好，但大学四年荒废而去；
4.读普通大学是否绝大部分就意味着普通的工作、普通的人生
5.现实确实是这样。不光是读普通大学，读一流大学，以后很大程度上也是普通的工作、普通的人生。但普通的大学不乏大有作为的人才，当然这是凤毛麟角，一流大学之所以有为之人多，那是因为优秀因子多，基数大，概率就高。如果没有考取一流大学，也不用自暴自弃，大学，从奋斗的角度来说，在哪都一样。
6.名校”与“高薪”的相关度有多高，只能说没有必然关系。就像很多高薪之人不一定是名校，很多普通大学也有高薪一样；
7.**环境固然重要，但关键在于自己。**

大学就是象牙塔，对我们总是充满了无尽的诱惑。宽阔的运动场，硕大的图书馆，寂静的银杏林，自由的大学时间安排，各种协会俱乐部学生会……还有，邂逅的爱情。可是如此种种，都需要经过高考的洗礼。

![Our university view](http://i.imgur.com/B4gmYSR.jpg)

在农村，能考上一所大学，特别是重本，是件很荣耀的事情。父母在谈到自己的孩子在重点大学上学，别人都投来羡慕的眼光。考上了重本，考上了大学，就是“铁饭碗”，荣华富贵，前途无量。对于农村里的贫穷孩子里来说，高考或许是唯一的走出山沟、接触外面的精彩世界、过上高品质生活的唯一出路。我们生活的世界无法和城里的孩子相比，资源匮乏、信息闭塞、机会缺失，所有的一切都是那么的“惨淡”。父母望子成龙，望女成凤，总希望自己的子女以后有很好的发展。于是，初中、高中便成了我们最痛苦的回忆。各种补习班，来自父母、老师、亲戚、升学、自身的压力，压得我们喘不过气。在高中，我们的压力可以说是到达了顶峰。不过往往最痛苦的却是最幸福的，时不时回忆起当初的种种，都会微笑着品尝当初的美好。

可惜这时，老师、父母、孩子身边的人给我们灌输一种错误的思想：高中好好努力，考上一所好大学尽情地去享受。前半句无可厚非，但是后半句让多少孩子在大学堕落，在最需要学习的时候放弃了，在最适合学习的时候放纵了，在最美好的年华里迷失了。我想说的是，大学不是终点，只是另一个开始。诚然高考并不是唯一的出路，那些初中、高中、大学就肄业的同学有一部分还不是照样活得很精彩？诚然大学最努力、成绩最好的以后对这个社会的贡献和自身取得的成就并不见得比那些上课调皮捣蛋、挂科无数的同学大，但是至少不要在最需要学习的时候浪费了大好的青春。读书无用论只是在这个浮躁的社会，浮躁的人心得出的谬论罢了。本文不评论国家的教育制度，一千个读者就有一千个哈姆雷特。正向哲学家的思想一样，无所谓对错，各种说法那要看你怎么看待。

高中很累很苦这当然知道，但是上了大学就应该放纵吗？现在说起大学生会觉得很平常，甚至谈及研究生也像是菜市场的白菜般。很多人都觉得读个大学还不如那些高中没毕业、初中没毕业就出来打拼的孩子。可有多少人曾想过其中的原因？现在中国的大学成了一个怪圈，甚至有这种说法：大学是培养失业“人才”的机器，每年毕业季也都是史上最难就业季。真正花时间学习的人少之又少，大学几年玩混过去，没学到真才实学，没有企业需要的真正本领和实践能力，怎样在找工作时使自己立于不败之地？很多大学生出于就业的压力，选择考研。但我想说的是，很大一部分考研又何尝不是抱着高中考大学的心理？

《三傻大闹宝莱坞》讲述的是讲述了三位主人翁法兰、拉杜与兰乔的故事，他们是皇家工程学院的学生，三人共居一室并结为好友。在以严格著称的学院里，兰彻是个非常与众不同的学生，他不死记硬背，甚至还公然顶撞校长“病毒”，质疑他的教学方法的故事。看完后最大的触动就是：只要你喜欢做什么，那就随着你的心吧，只有在自己感兴趣的领域上才能达到成就和幸福感的高度协同。做什么之前，问自己：你快乐吗？做任何之前，问一句：这值得吗？

**大学只是一个开始，学业如是，人生亦如此。**

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/9050957" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（二十一）我们的大学观" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（二十一）我们的大学观" /></a>

题图来自：同学阿华

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
